TITLE: Bài ôn tập Mệnh đề
ID: menhde

Q: Khẳng định nào sau đây là một mệnh đề?
O: A. Hôm nay trời đẹp quá!
O: B. $x + 5 = 10$
O: C. Số 9 là số chính phương.
A: C
E: Một mệnh đề là một khẳng định có thể xác định được tính đúng hoặc sai. "Số 9 là số chính phương" là một khẳng định đúng.

Q: Mệnh đề "Nếu một số chia hết cho 4 thì nó chia hết cho 2" là mệnh đề đúng hay sai?
O: A. Đúng
O: B. Sai
O: C. Không xác định được
A: A
E: Nếu một số chia hết cho 4 (ví dụ: 4, 8, 12) thì chắc chắn nó cũng chia hết cho 2. Giả thiết đúng luôn dẫn đến kết luận đúng.

Q: Cho mệnh đề $P$: "Mọi số nguyên đều là số hữu tỉ". Mệnh đề phủ định $\overline{P}$ là gì?
O: A. Mọi số nguyên đều không phải là số hữu tỉ.
O: B. Tồn tại một số nguyên không phải là số hữu tỉ.
O: C. Mọi số hữu tỉ đều là số nguyên.
A: B
E: Phủ định của "mọi" là "tồn tại một cái không". Do đó, phủ định là "Tồn tại một số nguyên không phải là số hữu tỉ".

Q: Mệnh đề $P \Rightarrow Q$ chỉ sai khi nào?
O: A. $P$ đúng, $Q$ đúng
O: B. $P$ đúng, $Q$ sai
O: C. $P$ sai, $Q$ đúng
A: B
E: Mệnh đề kéo theo chỉ sai khi giả thiết ($P$) đúng và kết luận ($Q$) sai.

Q: Mệnh đề "Tam giác ABC là tam giác đều" là điều kiện đủ để "Tam giác ABC có ba góc bằng $60^\circ$". Mệnh đề nào sau đây thể hiện điều đó?
O: A. Tam giác ABC có ba góc bằng $60^\circ$ $\Rightarrow$ Tam giác ABC là tam giác đều.
O: B. Tam giác ABC là tam giác đều $\Rightarrow$ Tam giác ABC có ba góc bằng $60^\circ$.
O: C. Tam giác ABC là tam giác đều $\Leftrightarrow$ Tam giác ABC có ba góc bằng $60^\circ$.
A: B
E: Trong mệnh đề $P \Rightarrow Q$, $P$ là điều kiện đủ để có $Q$. Ở đây, $P$ là "Tam giác ABC là tam giác đều" và $Q$ là "Tam giác ABC có ba góc bằng $60^\circ$".

Q: Mệnh đề "$\exists x \in \mathbb{R}, x^2 < 0$" là mệnh đề đúng hay sai?
O: A. Đúng
O: B. Sai
O: C. Không xác định được
A: B
E: Mệnh đề này sai vì bình phương của một số thực luôn không âm ($x^2 \ge 0$), do đó không tồn tại số thực nào mà bình phương của nó nhỏ hơn 0.

Q: Mệnh đề "$\forall n \in \mathbb{N}, n+1 > n$" là mệnh đề đúng hay sai?
O: A. Đúng
O: B. Sai
O: C. Tùy thuộc vào giá trị của n
A: A
E: Mệnh đề này đúng vì với bất kỳ số tự nhiên nào, khi cộng thêm 1, kết quả luôn lớn hơn chính số đó.

Q: Cho mệnh đề $P$: "Hà Nội là thủ đô của Việt Nam" và $Q$: "Thành phố Hồ Chí Minh là thành phố lớn nhất Việt Nam". Mệnh đề $P \land Q$ là gì?
O: A. Hà Nội là thủ đô của Việt Nam hoặc Thành phố Hồ Chí Minh là thành phố lớn nhất Việt Nam.
O: B. Nếu Hà Nội là thủ đô của Việt Nam thì Thành phố Hồ Chí Minh là thành phố lớn nhất Việt Nam.
O: C. Hà Nội là thủ đô của Việt Nam và Thành phố Hồ Chí Minh là thành phố lớn nhất Việt Nam.
A: C
E: Ký hiệu $\land$ biểu thị phép nối "và". Do đó, mệnh đề $P \land Q$ có nghĩa là "Hà Nội là thủ đô của Việt Nam và Thành phố Hồ Chí Minh là thành phố lớn nhất Việt Nam".

Q: Mệnh đề "Một số là số chẵn khi và chỉ khi nó chia hết cho 2" là loại mệnh đề gì?
O: A. Mệnh đề kéo theo
O: B. Mệnh đề đảo
O: C. Mệnh đề tương đương
A: C
E: Cụm từ "khi và chỉ khi" biểu thị một mệnh đề tương đương ($P \Leftrightarrow Q$).

Q: Phủ định của mệnh đề "$\exists x \in \mathbb{Z}, x^2 = 5$" là gì?
O: A. $\forall x \in \mathbb{Z}, x^2 \ne 5$
O: B. $\exists x \in \mathbb{Z}, x^2 \ne 5$
O: C. $\forall x \notin \mathbb{Z}, x^2 = 5$
A: A
E: Phủ định của "tồn tại" ($\exists$) là "với mọi" ($\forall$), và phủ định của "$=$" là "$\ne$". Do đó, phủ định là "$\forall x \in \mathbb{Z}, x^2 \ne 5$".